【我維尼熊只愛蜜糖】侵侵最終殺招 凍結小學生一尊總加速師家族海外資產？

2017年川習會，川普於北京人民大會堂參加開幕儀式與習近平交談。（資料照，美聯社）

香港情勢惡化 恐逼川普動手

〔財經頻道／綜合報導〕中國全國人民代表大會已通過並授權制訂「香港版國安法」，使得美國及中國就香港問題再掀戰局，美方更威脅將祭出制裁，凍結中企及中國高官資產，美國總統川普也表態，此刻不想與中國交談，令外界好奇，川普是否會出手清查並凍結習近平家族在海外資產。

在港版國安法獲表決通過後，彭博引述消息報導，華府擬從3方向制裁中國，包括凍結中企、中國官員在美資產，向供應鏈撤回美國提供「搬家費」，美國會也正加速立法制裁損害香港自治的官員及實體；川普也預告，對中國的回應將會「非常強而有力」。

請繼續往下閱讀…

雖然彭博在此陳述，凍結中國官員在美資產的對象，是香港特首林鄭月娥等人，但美國是否擴大清查習近平家族的海外資產，已成為議論的重點。

有關習近平家族的財富，其實早在習任中國國家主席前，就飽受國際關注。隨著中國經濟步入繁榮，中國的統治階層累積了價值數十億美元的資產，通常本人及配偶不會直接涉入，但親屬利用家人的政治地位累積大量財富則是常態。

在習近平即將接班前，他以反貪腐著稱，矢言「老虎和蒼蠅」都要打，習也曾在2004年1場視訊會議中警告官員，「管好你的配偶、子女、親屬、朋友和工作人員，發誓不要用權力謀取私利」，因此在當時揭露習家族財富顯得格外諷刺。

彭博2012年曾揭露習家族龐大資產

其中，影響最大的1次，莫過於彭博在8年前的報導，揭露習近平胞姊齊橋橋（跟習母齊心姓）及丈夫鄧家貴坐擁3.76億美元資產，投資橫跨稀土、地產和手機通訊等產業；另外，他們在香港至少擁有7處房地產，價值超過5560萬美元。

彭博2012年引述公開資料報導，習家族大部分的資產可追蹤到姊姊齊橋橋（跟母姓）、姊夫鄧家貴及他們的女兒張燕南（齊橋橋與張姓前夫所生）。當時，鄧家貴在江西稀有稀土金屬鎢業集團有18%持股，市值就高達3.1億美元；齊橋橋夫婦在深圳遠為投資公司的投資達2880萬美元，並在集團旗下其他公司擁有價值848萬美元的資產。

齊橋橋的女兒張燕南則在2009年投資北京合康億盛變頻科技公司，隨後股價翻了40倍，市值達2000萬美元。彭博也指出，齊橋橋夫婦的商業利益可能更廣泛，至少是11家北京和深圳公司的法人代表。

儘管彭博也強調，上述資產揭露無法反映習家族的淨資產，也沒有追蹤到習近平夫婦及女兒與這些資產有關的證據，但相關數據仍遭質疑；前中國官員姚監復跳出來喊冤，指齊橋橋等人是獨立商人，把他們的利益算到習近平名下是「不公平的」。

不過，為了肅貪不要反燒到自己，《紐時》報導，習近平家族從2013年開始退出多項商業投資，據悉習近平說服自己的家人出售數億美元的資產，以防在政治上被其他人抓到把柄。

習親姐曾出售北京公司 給明天系肖建華

報導指出，在習剛上任後，齊橋橋夫婦出售北京1家公司50%持股，根據買下持股的明天系集團創辦人肖建華發言人表示，齊夫婦出售持股的原因是「為了家人」，總計在2012-2014年，齊橋橋夫婦退出至少10家採礦業和房地產公司的投資。

2015年《紐時》報導，齊橋橋夫婦也是萬達集團早期的投資人，不過在習上任前，就已經將手中的股權轉讓給秦川大地投資公司副經理徐再生，而徐跟齊橋橋夫婦一起工作超過13年，遭《美國之音》懷疑，他有可能只是代為持股的「白手套」。

美國之音懷疑 習家族轉由「白手套」代持資產

至於習家族潛藏在海外的資產，根據國際調查記者同盟（ICIJ）2014年發表的《中國離岸金融解密》，包括習近平家族在內，逾百餘名中國權貴在海外設立離岸公司，並透過這些公司隱藏大量財富；其中，鄧家貴經營領域囊括房地產、通訊電子科技及稀有金屬。

資料顯示，鄧家貴擁有卓越通力地產發展有限公司的一半持股，該公司在英屬維京群島註冊，另外半數的股權則屬於房地產巨頭卓越集團的李華、李曉平兄弟。2016年ICIJ「巴拿馬文件」再揭，鄧家貴於2009年在英屬維京群島成立2間空殼公司，而鄧家貴是空殼公司唯一董事與股東，公司的用途則不明，且已停止運作。

習近平表弟在澳洲涉豪賭、洗錢

最近1次有關習家族的報導，則是去年9月《華爾街日報》與澳洲《雪梨晨鋒報》共同揭露習近平表弟齊明豪賭、洗錢的荒淫生活；報導指澳洲官方調查齊明，可能涉及組織犯罪、洗錢和涉嫌兜售中國影響力的活動。

揭露中國權貴在海外資產並不容易，早先查詢的方式主要透過比對公開商業紀錄及中、港身份證能追查到的資產，但齊橋橋有時也使用化名「齊蓮馨」；另外，除了透過家族持有以外，還有可能設離岸公司，或者由商業夥伴代為持股，使得追查難上加難。

而在刊出相關報導後，更會遭到中國政府的為難，例如彭博、《紐時》皆因報導遭到中國政府透過不發記者簽證等方式刁難、封殺；去年中國官方也通知《華爾街日報》北京分社，撰寫該文的記者王春翰簽證到期後將不予更新。

其實我唔太明白, 如果我係維尼, 一早知你想凍結我d錢, 我一定轉走晒先...
成日咁樣放風係咩玩法???

一轉現型，百詞莫辨。